%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=10mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[C]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no5 --- Sujet A}}
\fancyhead[L]{\textbf{Nom : ..........}}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

  \begin{exercice}[3 points]~
\begin{multicols}{2}.
    Sur le repère suivant, dont l'échelle est inconnue, quatre courbes ont été tracées. Laquelle correspond à la fonction définie par la fonction suivante ? Justifier
   \[f(x)=3x-5\]

Une justification correcte, même incomplète, sera valorisée.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=3, yscale=1.8]
        \tikzset{coordonnees/.style={text opacity=1,color=black,fill=white,opacity=.7}};
        \draw[->] (-1, 0) -- (1, 0);
        \draw[->] (0,-1) -- (0,1);
        \draw(0, 0) node[below left]{0};
        \draw[blue] (.7, 1) node[above right]{\(\mathcal{A}\)};
        \draw[blue] (1, .8) node[above right]{\(\mathcal{B}\)};
        \draw[blue] (1, .4) node[below right]{\(\mathcal{C}\)};
        \draw[blue] (1, -.3) node[right]{\(\mathcal{D}\)};
        \clip (-1, -1) rectangle (1, 1);
        \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{.9*\x*\x*\x-.6*\x-.1});
        \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{.4*\x+.4});
        \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{-\x+.7});
        \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{2*\x-.4});
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{multicols}
  \end{exercice}

\begin{exercice}[7 points]~

  \begin{center}\begin{tikzpicture}[very thick, scale=.5]
      \draw[dotted] (-4, -2) grid (10,8);
      \draw[-latex] (-4, 0) -- (10, 0);
      \draw[-latex] (0, -2) -- (0, 8);
      \draw (0, 0) node[below left]{\(\mathcal{O}\)};
      \draw (1, 0) node[fill=white, inner sep=5pt, below]{1};
      \draw (0, 1) node[fill=white, inner sep=5pt, left]{1};
      \draw (2, 8) node[below right]{\(\mathcal{C}_g\)};
      \clip (-4, -2) rectangle (10, 8);
      \draw (-4, {2*(-4)-1}) -- (10, {2*10-1});
      %\draw (-8, 8) -- (42, -17);
  \end{tikzpicture}\end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Soit \(f\) une fonction affine, telle que \(f(-8)=8\) et \(f(42)=-17\). On souhaite tracer sa courbe sur le graphique ci-dessus, mais les deux informations données apparaissent hors du graphique.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que l'équation de \(f\) est \(f(x)=-0,5x+4\).
    \item Tracer la fonction sur le repère.
  \end{enumerate}
\item Déterminer par lecture graphique l'équation de la fonction affine \(g\), représentée ci-dessus. Justifier la réponse par des phrases, ou en laissant apparents des indications sur le graphique.
\item Déterminer graphiquement les coordonnées du point d'intersection des courbes de \(f\) et \(g\). Vérifiez vos résultats par le calcul.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
  On considère une fonction \(f\), dont on ne connait que le tableau de signes suivant.

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
          {\(x\) /.6,
            \(f(x)\)/.6
          }
          {\(-\infty\), -1, 4,\(+\infty\)}%
          \tkzTabLine{,+,z,-,d,-}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      Répondre aux questions suivantes à l'aide du tableau de signes, \emph{sans justifier}. Les questions sont indépendantes.
      \begin{enumerate}
        \item Quel est le domaine de définition de \(f\) ?
        \item Vrai ou faux : \(f(7)>2\) ?
        \item La fonction \(f\) est-elle une fonction affine ?
        \item Résoudre \(f(x)=0\).
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[8 points]
  Le but de l'exercice est de résoudre l'inéquation : \[4x^2-8\leq -3x+2\].
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que résoudre l'inéquation \(4x^2-8\leq -3x+2\) revient à résoudre l'inéquation \(4x^2+3x-10\leq0\).
    \item Montrer que résoudre l'inéquation \(4x^2+3x-10\leq0\) revient à résoudre l'inéquation \((x+2)(4x-5)\leq0\).
    \item Recopier et compléter le tableau de signes suivant.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=4,espcl=2]
          {\(x\) /.6,
            \(x+2\) /.6,
            \(4x-5\) /.6,
            \((x+2)(4x-5)\)/.6
          }
          {\(-\infty\), ,,\(+\infty\)}%
          \tkzTabLine{}
          \tkzTabLine{}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item En déduire les solutions de l'inéquation de départ.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
